\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage[top=1cm, left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}

\title{\bfseries Software – operační systémy. \\[10pt]\large Historie, vývoj, struktura OS. Operační systémy pro počítače, tablety, mobilní telefony. Konfigurace a nástroje pro správu počítače. }
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Historie}
\begin{itemize}
	\item první počítače OS něměly; pracovalo se jen s jedním nahraným programem (ve specifickém kódu daného HW)
	\item první \uv{OS} v 50. a 60. letech
		\begin{itemize}
			\item myšlenka počítače vykonávajícího několik úloh současně (pomalé páskové mechaniky = spousta nevyužitého času)
			\item navíc OS přidává kontrolu běhu programu (např. zacyklení)
			\item zjednodušení pro uživatele (dříve uživatel připraví data a profesionál je nějak předá počítači, komercializace = počítač pro každého)
			\item tehdejší operační systémy extrémně nekompatibilní, u každého stroje se musel uživatel znovu učit ovládání
			\item IBM OS/360
		\end{itemize}
	\item první snaha o univerzální OS -- Multics; vývoj ukončen, drahý, nesplnil očekávání
	\item 70. léta 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{UNIX}
			\item vyvinul tým pár lidí z Bells Labs (vývojová divize telekomunikační společnosti AT\&T), kteří dříve pracovali na Multicsu -- hlavními vývojáři byli Dennis Ritchie a Ken Thompson
			\item původní použití pro telefonní rozvodny AT\&T
			\item otevřený -- kdokoli mohl kopírovat $\Rightarrow$ mnoho verzí (nejznámější z univerzity Berkeley -- BSD; ale vlastní verze měli prakticky všechny tehdejší SW firmy -- HP, Microsoft, Dell, Intel, Apple; některé dodnes existují)
			\item POSIX -- standardizace toho, co je UNIX (API, programy, ovladače\ldots) =  různé verze ale všechny kompatibilní
			\item první ve vyšším jazyku než strojovém kódu -- jazyk C speciálně vyvinutý k tomuto účelu; v případě přenesení systému na nový HW bylo nutné přepsat jen minimum kódu, který v C nebyl
			\item dodnes z něj přímo vycházejí systémy Apple (macOS), Linux, Android, BSD a další; ve smyslu použitých technologií, inspirace POSIXem, strukturou, původní UNIX kód, i z licenčních důvodů, už žádný z těchto systémů neobsahuje
			\item nejdůležitější vlastnosti: multiuživatelský, multitasking, hierarchický souborový systém, vše reprezentováno jako soubor (včetně hardwaru nebo síťových portů), systém souborů má vždy jen jeden kořen (tzv. root), každý program by měl dělat jen jednu úlohu a pořádně, systém rour -- univerzální API, kterým si programy můžou vyměňovat informace, rozdělení uživatelských práv podle skupin + jeden superuživatel -- root
			\item většina těchto vlastností je shrnuta v neoficiálním kánonu označovaném jako Unixová filosofie, kterým se na něj navazující systémy víceméně řídí (prakticky dokonalá implementace je např. Linux)
			\item nebyl určen pro běžné počítače, uchytil se na serverech, výkonných počítačích (univerzity), komerční sféra -- drahý
			\item[]
			\item druhý nejúspěšnější byl systém VMS, který se zaměřoval na průmyslovou sféru (banky, firmy, nemocnice, úřady) -- vyvíjen dodnes
		\end{itemize}
	\item 80. léta
		\begin{itemize}
			\item rozmach osobních počítačů -- do mnoha firem, ale i do domovů (IBM PC, Apple, Commodore, ZX spectrum, Amiga, Atari\ldots)
			\item zpočátku nejrozšířenější velmi jednoduchý systém CP/M  -- jednoúlohový, jednouživatelský, minimum dodávaného programového vybavení (všechny systémy se museli dokupovat)
			\item IBM se vývoj nového OS nezdařil a po neúspěšných jednáních s Digital Research (CP/M) licencovali systém MS-DOS firmy Microsoft (který žádný OS neměl, a tak narychlo a levně odkoupil neznámou firmu vyrábějící nekvalitní klon CP/M); rozhodující byla cena samotný počítač byl dost drahý a licencovat na něj drahý systém (oproti DOSu bylo i CP/M drahé) se nevyplatilo
			\item i když systém nebyl příliš kvalitní stal se de facto standardem, který proto začali kopírovat další firmy (Commodore DOS, Apple DOS), a vzniklo pro něj nemalé množství programů, profesionálních (účetní systémy, první \uv{3D} editory, tabulkové a textové procesory) i uživatelských (hry) 
			\item bez dalších programů byl systém těžko použitelný; celou dobu systém provázely problémy (nebylo jednoduché pro něj psát programy, protože nikdy neměl rozhraní pro komunikaci s HW, k čemuž se používalo volání BIOSu, špatný návrh zprávy paměti, jednouživatelský, minimální možnosti nastavení, později neschopnost komunikace po síti apod.)
			\item výběr programů -- Norton Commander (možnost procházet disky, zobrazovat soubory, kopírovat apod.), T602 (český předchůdce Wordu), WordPerfect (světový předchůdce Wordu), Basic a Pascal (nejpoužívanější programovací jazyky), dBase (databázový systém vyvinutý původně pro CP/M), DOOM (první 3D hra, která podnítila vznik mnoha dalších podobných her, stala se tak kultovní že je vyvíjena dodnes [poslední verze 2020])
			\item[]
			\item první grafický operační systém -- Apple System 1
			\item už umožňuje překrývání oken, má lištu, ikony, ovládání myší
			\item celý koncept vymysleli inženýři firmy Xerox, která ho ale nebyla schopna prodat
			\item obsahuje základní sadu programů (kalkulačka, budík, nastavení, puzzle), jako jeden z prvních programů se objevuje Microsoft Word
			\item vývoj pokračuje až do verze System 7 prakticky bez podstatných změn (vylepšení stability, nové programy)
			\item[]		
			\item Windows 1 -- první pokus o grafický systém (reálně využívá koncepty známé z her -- grafika postavená nad DOSem), kvůli snaze vyhnout se soudnímu sporu s Applem značně omezené možnosti (šíleně barevné, nesmí se překrývat okna, odporná grafika)  = neúspěch
			\item Windows 2 -- stále stejná grafika jako jedničky, ale má překrývající se okna -- začátek dlouhotrvajícího sporu s Applem (prohrál)
			\item oba systémy jen jako software pro DOS
			\item[]
			\item OS/2 snaha IBM a Microsoftu o nahrazení DOSu, grafický systém s mnoha pokrokovými nápady, na začátku devadesátých let Microsoft z projektu vycouval protože se mu podařilo uspět na trhu s Windows 3, know-how poté použil při návrhu na DOSu nezávislých systémů Windows NT 
			\item v několika verzích reálně vydaný a používaný
		\end{itemize}
	\item 90. léta
		\begin{itemize}
			\item Windows 3 -- první rozšířený grafický OS Microsoftu
			\item nové vlastnosti procesorů Intel 386 (např. chráněný režim, virtuální paměť,  multitasking\ldots), největší výhoda -- umožňuje spouštět DOS aplikace v okně (tj. není třeba vytvářet nové aplikace)
			\item obsahuje nejlepší aplikace, které Microsoft vyrobil -- prohlížeč souborů, Solitaire, Malování, Miny, Notepad a Kalkulačku
			\item Windows 95/98/ME -- první Windows v dnešní podobě, tlačítko start, taskbar, podpora internetu (IE), připojování zařízení za běhu počítače (teoreticky), prakticky odstraňují DOS (systém se přepíná sám, uživatel nepřijde s DOSem do styku)
			\item Windows 95 jedny z nejrozšířenějších Windows (překonaly až XP)
			\item pokračují experimenty s jádrem NT -- vývoj sleduje po programové stránce DOSovskou větem (vzhled, možnosti), velmi drahé a zpočátku nestabilní; minimální nasazení 
			\item[]		
			\item 1991 -- student Helsinské univerzity Linus Torvalds  zveřejňuje na internetu první verzi systému, později pojmenovaného Linux (systém vznikl z ničeho, inspirací byla výuková verze Unixu, Minix)
			\item systém od začátku využíval svobodných nástrojů vyvinutých v rámci projektu GNU R. Stallmana (který proto prosazoval název GNU/Linux)
			\item celý systém byl od začátku koncipován jako otevřený software, který každý může libovolně upravovat, přispívat k jeho vývoji a šířit ho pokud dodrží licenční politiku -- licence GPL, taktéž převzatá z GNU
			\item nejspíše první verzí Linuxu byl Slackware, který je vyvíjen dodnes (a prakticky beze změny)
			\item jsou zachovány všechny body Unixové filosofie a velká část POSIX standartu
			\item[]
			\item Apple dlouho podporuje staré systémy 6 a 7 (snaha vyvinout nový, podobně revoluční OS se nezdařila)
			\item poté vydává kompletně přepracovaný Mac OS 8 -- vydán z nutnosti, protože nový systém stále nebyl dokončený, v zásadě se jedná o už dokončené části nového systému zpětně implementované do System 7
			\item podpora nových procesorů (dříve Motorola, teď PowerPC), nový souborový systém, nová grafika (mnohem barevnější, poprvé je lišta s programy na dolním okraji obrazovky; dodnes), podpora internetu (Microsoft Internet Explorer)
		\end{itemize}
	\item 21. století
			\begin{itemize}
				\item první stabilní a rozšířená verze Windows bez DOSu -- Windows 2000
				\item Windows XP (2004)
					\begin{itemize}
						\item historicky největší úspěch Microsoftu
						\item i když Win 2000 se dočkaly slušného nasazení jednalo se především o dražší firemní počítače, na osobních stéle DOS, tuto situaci otočili až XP
						\item jeden z nejrozšířenějších OS vůbec, prodlužování podpory (2009--2019)
						\item zcela nová revoluční grafika (barevné, ale ne přehnaně; využívá průsvitnost, stíny, motivy), vynikající stabilita, multiuživatelské, rozšíření podpory internetu, zrychlení startu systému, jednotné nastavení pomocí Ovládacích Panelů, relativně nízké systémové nároky, podpora nových 64-bit CPU\ldots
						\item už v základu obsahoval velké množství programů (video přehrávač, editor videa, hudební přehrávač, emailový klient, webový prohlížeč, IM)
						\item základní systém byl rozšiřován v rámci aktualizací tzv. service packů
						\item vzniklo více verzí, systém byl proto schopen běžet i mimo standardní PC -- dodnes rozšířen např. na bankomatech
					\end{itemize}
				\item Windows 7
				\begin{itemize}
					\item přes tento úspěch se vývoj dalšího systému nezdařil; Windows Vista byly revoluční, ale jejich vývoj trval příliš dlouho, a cíle byly příliš vysoké navíc nebyl jasný důvod proč opustit XPéčka
					\item další úspěšný systém byly až Windows 7
					\item opět přepracovaná grafika (využívá vyššího výkonu nových GPU, využívá průhlednost, barevné přechody, animace; jako jediná verze přidává možnost gadgetů na plochu), hlavní změny v bezpečnostní politice (nedotažené), změnila se struktura dodávaných programů (zmizel email i IM, editor videa, a nahrazen byl prohlížeč obrázků)
					\item poprvé došlo k přepracování jádra, které je menší a tedy rychlejší
				\end{itemize}
			
				\item MacOS X
				\begin{itemize}
					\item vytvoření nového systému se Applu nedařilo (viz výše), řešením bylo odkoupení počítačové firmy založené bývalým zakladatelem Applu, Stevem Jobsem, který s politikou Applu nesouhlasil a vytvořil vlastní OS -- NeXt (odnož Unixu; mj. sytém na prvním internetovém serveru vůbec)
					\item Apple tím nejen získal zpátky S. Jobse, ale i slušný základ, který po spojení s Mac OS 8 (a pár dalšími nástroji posbíranými z GNU a BSD) dal vzniknout systému Mac OS X (jádro se do dnešní doby příliš nezměnilo, stále se jedná o hybrid, poslepovaný z několika nesourodých částí, vzniká podivná \uv{matrijoška}, která má asi 5 vrstev abstrakce a něco jako dvě samostatná jádra)
					\item první verze Cheetah byla vlivem poslepování systému extrémně pomalá, vyřešily pozdější verze
					\item pro Apple to znamenalo i přechod na procesory Intel (tedy závislost na jiné firmě) a nové přepracování systému (ten se dodnes po stránce grafiky ani základního fungování příliš nezměnil)
					\item důraz byl kladen na vytvoření kompletně použitelného systému dodávaného s maximem nástrojů přesně vyladěný pro HW a co nejvíce bezpečný (tj. uživatelsky omezený)
					\item verze se z počátku značily po kočkovitých šelmách, z neznámých důvodů Apple postoj přehodnotil a dodnes jsou systémy pojmenovávány podle přírodních památek USA
					\item Apple si vždy vytvářel vlastní hardware (často velmi ikonické kousky), od počítačů, přes monitory až po myši a klávesnice, závislost na Intelu (CPU jediné vyráběno mimo Apple) vyřešena v roce 2020 představením vlastního CPU postaveného na architektuře ARM
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Windows 10}
\begin{itemize}
	\item po relativním úspěchu Windows 7 Microsoft opět udělal chybu s Win 8 -- snaha přizpůsobit systém (i počítačový) používání na tabletech se nesetkala s pochopením uživatelů
	\item jako náhrada byl narychlo vydán Windows 10, který měl opět být převratný, ale byl dodělán a vydán brzo -- známky tohoto způsobu vydání jsou stále patrné (Ovládací panely a nastavení, rozdílná grafika programů, občasná nestabilita, přidávání a odstraňování programů mezi aktualizacemi)
	\item opět změna grafika, tentokrát více strohé, ploché, méně grafických prvků 
	\item novinky -- Microsoft Store (jednotný obchod s aplikacemi, asi poslední OS, který toto zavádí), nová nabídka start (inspirace původní myšlenkou z 8), dlaždicování oken, virtuální plochy, odstraněn IE (konečně), s jednotlivými verzemi se měnilo programové vybavení (Malování 3D, Antivirus Windows Defender, Windows Subsystem for Linux, Skype, Teams a další)
	\item většina zmíněných novinek nebyla v prvním vydání, ale přibývalo (nebo ubývala) s novými aktualizacemi, ty se staly mezi uživateli značně nepopulární -- Microsoft rozlišoval klasické \uv{malé} (známé už z dřívějška a opravující obvykle bezpečnost) a \uv{velké}, které znamenaly systémové změny, které však příliš často nebyly dotažené a způsobovaly množství chyb (navíc bez možnosti výběru měnily vizuál OS)
	\item programové vybavení se lišilo také podle verzí, kterých bylo více než za sedmiček
	\item v mnoha oblastech se projevovala neschopnost Microsoftu dotáhnout do konce vytyčené cíle (např. náhrada ze IE Edge byl napsán tak napůl, a nakonec odstraněn a nahrazen upraveným chromem)
	\item dotažený byl bezpečností systém z Win7
	\item víceméně se podařilo naplnit vize z 8 -- jeden systém pro všechny systémy; několik verzí, které s minimem úprav byly určeny pro slabší PC, tablety apod. 
	\item celou dobu byla ražena idea, že se jedná o poslední systém, který bude pouze aktualizován\ldots
	\item \ldots pak byly roku 2021 ohlášeny Windows 11
\end{itemize}
\section*{Linux}
\begin{itemize}
	\item samotný Linux je pouze jádro a základní služby (ty lze do jádra zahrnout, nebo je vynechat)
	\item pro uživatele by bylo vytvoření Linuxového OS komplikované, proto vychází ve formě distribucí = předpřipravený systém se vším, co uživatel potřebuje; distribucí je nepřeberné množství tj. každý si může najít takovou, která mu vyhovuje, navíc i s minimálními znalostmi lze distribuci upravit (je modulární výsledný systém se skládá z několika spolupracujících programů, které lze vyměnit)
	\item v domácnostech menší nasazení (spíše u programátorů, techniků, fanoušků), ale začíná se používat i v komerční sféře (Windows značně protlačen politikou Microsoftu, použití Linuxu přináší několik výhod -- často použitelné i na slabších PC, lepší bezpečnost, snadná auditovatelnost, levnější) -- za tímto účelem některé firmy ke svým distribucím dodávají i technickou podporu (Red Hat)
	\item masivní použití na internetových serverech, v superpočítačích, v drobné elektronice, zabudovaných systémech (auta, ledničky, průmyslové stroje), všemožné nestandardní systémy jako ovládání vesmírných raket apod. 
	\item  v dnešní době je i uživatel Linuxu zcela odstíněn od jeho fungování (dříve byly problémy např. s některými ovladači, které se museli nastavovat ručně)
	\item distribuce obvykle obsahuje -- DE (desktop environment, tedy grafická podoba systému + kompletní sada grafických nástrojů pro práci s počítačem -- např. GNOME, KDE, Cinnamon), program a systém pro instalování programů (apt, rpm, pacman), další programy usnadňující práci s počítačem (webový prohlížeč, kancelářské programy), přednastavení systému apod.
	\item základem správy a práce s Linuxem na vyšší úrovni zůstává terminál (převzato s Unixu), na rozdíl od Windows, který do terminálu přejal pár příkazů z DOSu, lze na Linuxu ovládat a nastavovat celý systém pouze pře terminál (výhoda u serverů, vzdálená správa)
	\item distribuce např. pro uživatele (Ubuntu, Mint, Fedora, MX), serverové (Debian, Rocky), přenosné (Tails, Slax), profesionální (Kali Linux -- testování sítí), pro náročné uživatele (Gentoo, Arch) \ldots
	\item celý systém je svobodný a otevřený tj. každý si může prohlédnout a upravit zdrojové kódy, přispívat do projektu, vydávat vlastní verze\ldots
	\item hlavní výhodou je bezpečnost (každý kus kódu prohlíží velké množství lidí), podpora všemožných technologií (pokud se na světě najde někdo, kdo je ochoten podporovat nějakou starou a podezřelou technologii)
	\item Linux je největší projekt opensource, ke kterému se poté přidalo velké množství softwaru; část z něj dosáhla kvality komerčních programů a je používána i mimo Linux (Firefox, Libre Office, Blender, GIMP, VLC, Shotcut\ldots)
\end{itemize}

\section*{Mobilní OS}
\begin{itemize}
	\item před příchodem chytrých telefonů nebyl OS moc podstatný, každý výrobce měl vlastní, telefony uměly volat, psát SMS + jednoduché hry
	\item s příchodem smartphonů se snažilo uspět mnoho firem -- Microsoft, Firefox, BlackBerry, Palm
	\item základním problémem je hardware telefonu, ten je upraven na malé rozměry, malou spotřebu, malé zahřívání a dnes až příliš velký výkon -- OS musí být specificky upraven pro konfiguraci každého zařízení, což nejde bez podpory výrobců (jinak dojde nejen ke zpomalení, ale systém často ani nejde zapnout)
	\item první použitelný Smartphone představila firma Apple, ta smartphony vyrábí dodnes pod značkou iPhone, v mnoha ohledech určuje trendy na poli chytrých telefonů, ale podobné nevýhody jako PC systém -- malá konfigurovatelnost, uzavřenost jejich systému; výhodou je provázanost s ostatními produkty; drahé
	\item druhý dnes používaný systém vyvíjí Google -- Android
	\begin{itemize}
		\item staví na Linuxu -- i když Google si upravil starý Linux a nad ním staví dodnes
		\item stejně jako Linux upravitelný, ale uživateli tyto možnosti obvykle nejsou přístupné (systémy upravují výrobci pro své telefony, na základě polotovaru od Google)
		\item upravitelnost systému můžeme vidět např. na možnosti změnit vzhled domovské obrazovky pomocí instalace nové, podobně lze instalovat alternativní programy téměř ke všemu (část systému natvrdo nastavena Googlem a výrobci)
		\item řešením je rootnutí systému, to vyžaduje reinstalaci zavaděče a poté buď přeinstalování celého systému (alternativní derivace je např. LineageOS) nebo doinstalování binárního programu su (umožňujícího získat práva root) do současného systému -- v tomto stavu už se systém téměř neliší od Linuxu
		\item jako jednoduchý systém rozšířen i mimo telefony -- chytré televize, tablety, auta
		\item kvůli licenci je základ Androidu vydáván jako svobodný software -- Android Open source project; nad ním teprve staví Google a ostatní propriétní verze
		\item problémy s aktualizacemi, Google vydá aktualizaci, kterou ale výrobci musejí upravit pro svá zařízení, telefony proto často nedostávají aktualizace déle než 2-3 roky
	\end{itemize}
	 \item dodnes existuje několik nezávislých výrobců těchto systémů nebo úprav svobodného Androidu, ale tyto verze existují jen pro omezené spektrum zařízení
\end{itemize}

\section*{Struktura}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Jádro}
	\item jádro je základ systému, který se zavádí do paměti při startu počítače a zůstává tam až do jeho vypnutí
	\item hlavní úlohy jsou dvě -- správa procesů v systému (vytvoření procesu, přidělení prostředků, komunikace mezi procesy, ukončení pokud zamrzne, pozastavení pokud není prioritní) a správa hardwaru (přidělování procesorového času, abstrakce nad RAM [programátor nepřistupuje do RAM přímo, ale pracuje jen s částí, kterou mu OS vyhradil])
	\item další úlohou je vytvoření jednoduchého API, pro programování i pro komunikaci aplikací se systémem a HW (např. jednotný přístup k úložištím nehledě na jejich HW povahu nebo FS) a správa souborů (mazání, vytváření)
	\item v dnešní době jádro musí umět mnohem víc -- rozhraní pro síťovou komunikaci, podpora virtualizace, zaručení bezpečnosti systému\ldots
	\item základem pro komunikaci s kernelem by měl být shell (u Windows omezeno)
	\item na základě struktury rozdělujeme na 3 druhy:
	\begin{itemize}
		\item monolitické jádro -- všechny podstatné služby spouští kernel jako svoje procesy (tj. spouští se v prostoru paměti vyhrazeném jádru, kam uživatel nemá přístup), komunikace s aplikacemi je zajištěna přes API, oproti mikrokernelu je, paradoxně, jednodušší na správu a opravování chyb, zároveň je velmi bezpečný a rychlý základní nevýhodou je teoreticky menší stabilita než u mikrojádra (záleží na návrhu) -- např. Linux, Unix
		\item mikrojádro -- jádro obsahuje jen nezbytné funkce (API, správa procesů, virtuální paměť, přidělování hardwaru apod.) a zbytek běží jako aplikace (servery -- např. komunikace po síti, souborové systémy, ), komunikující s kernelem pomocí speciálního volání, výhodou je rychlost, rozšiřitelnost (nová fce, nový server), stabilita (pokud se nějaká funkcionalita pokazí stačí restartovat server, nemá vliv na jádro), při dobrém návrhu i bezpečnost (oddělené části), nevýhodou je komplikovaný návrh (jednotlivé části nejsou jednotné a volání se špatně sledují) a nižší výkon-- např. macOS
		\item hybridní jádro -- kombinace předchozího, základní jádro je větší než u mikrokernelu, ale přece jen jeho část běží jako servery, využívá MS Windows
	\end{itemize}
	\item druhou nejdůležitější části systému jsou ovladače, které mohou, ale nemusí být součástí jádra (jádro obvykle obsahuje jen ovladače nutné pro svůj běh, tj. připojení disku s dalšími ovladači) -- umožňují komunikaci s různými zařízeními, některé jsou obecné, ale typičtější je zvláštní ovladač pro každé zařízení; s jádrem komunikují pomocí API jádra, stejně z druhé strany komunikují aplikace, které se o ovladače nestarají
	\item ostatní části už jsou v tzv. uživatelském prostoru a jsou nejdůležitější částí OS podle uživatele -- grafická plocha, jednoduchá práce s počítačem (ikony, myš, základní programy), jednoduché nastavení \ldots
\end{itemize}

\section*{Konfigurace}
\begin{itemize}
	\item každý operační systém se dodává se sadou programů, které umožňují ho nastavit, kontrolovat jeho běh, upravovat ho
	\item ve Windows je základním nástrojem Nastavení, které je doplněné řadou programů pro specifičtější úkoly (zobrazení systémových zpráv, práce s disky, čištění systému, zobrazení HW informací, registr), které vesměs zůstávají určené profesionálnějším uživatelům (tomu odpovídá i grafika, která se cca od 95 nezměnila), zvláště u registrů velmi špatná dokumentace
	\item Linux se primárně konfiguruje úpravou textových konfiguračních souborů (v Unixu vše soubor, tímto způsobem jde nastavit vše od tapety na ploše až po úroveň jasu monitoru), ta může být buď přímá nebo přes terminálový program; typicky dobrá dokumentace (manuálové stránky, LDP); s rozšiřováním Linuxu se u uživatelsky zaměřených distribucí objevují klasické plnohodnotné grafické programy na nastavení PC (i když neobsahují vše běžnému uživateli bohatě stačí) -- GNOME, KDE, YAST
	\item Android -- nastavení pomocí předinstalovaného nastavení, nebo reinstalací programů, konfigurace obvykle dost strohá
	\item Apple -- ???
\end{itemize}
\end{document} 
